\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\setlength{\@fpbot}{0pt plus 1fil}
\makeatother

\chapter{DESAIN}
\label{chapter:desain}

Pada bab ini akan dibahas tentang desain algoritma untuk menyelesaikan \problem{}.
\section{Desain Umum Sistem}
Pada subbab ini akan dijelaskan mengenai gambaran secara umum dari algoritma yang dirancang.

Program akan diawali dengan menerima masukan berupa nilai $N$ dan $K$ dimana $N$ adalah banyaknya kucing dalam barisan melingkar dan $K$ adalah banyaknya putaran komunikasi yang dilakukan. Baris selanjutnya berisi $N$ huruf yang menyatakan konfigurasi awal dari kucing yang dikodekan dalam $\lbrace R, G, W \rbrace$. Setelah menerima masukan, maka masukan tersebut akan diolah dan hasilnya ditampilkan pada layar yaitu konfigurasi akhir dari $N$ kucing setelah $K$ putaran komunikasi terjadi. Gambar pada \ref{figure:fungsi_main} merupakan \textit{pseudocode} dari fungsi utama dari program.

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Main}()$}
			\li $n = \proc{getInput}()$
			\li $k = \proc{getInput}()$
			\li	$cats = \proc{getInput}()$
			\li	
			\li	\If $n \isequal 1$ \Then
			\li		\proc{print}(cats)
				\End
			\li
			\li	\proc{fft.init}(\proc{findPowerTwo}(n))
			\li	$initialColors = \proc{encodeColor}(cats, n)$
			\li	$mat = \proc{generateTransformationMatrix}(n)$
			\li	$mat = \proc{exponent}(mat, k)$
			\li
			\li	$\proc{solve}(initialColors, mat, n)$ 
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Main}
	\label{figure:fungsi_main}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{public class cpx :}
			\li $a \gets 0$
			\li $b \gets 0$
			\li
			\li public cpx($na$, $nb$) :
			\li	\>	$a \gets na$
			\li \>	$b \gets nb$
			\li override operator+($operand$) :
			\li \> \Return cpx($a+operand.a$, $b+operand.b$)
			\li override operator-($operand$) :
			\li \> \Return cpx($a-operand.a$, $b-operand.b$)
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Class Bilangan Kompleks $cpx$ (1)}
	\label{figure:pseudocode_class_cpx}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\setlinenumberplus{li}{11}	
			\li override operator*($operand$) :
			\li \> \Return cpx($a*operand.a - b.operand.b$,\\ $a*operand.b + b*operand.a$)
			\li public magnitude() :
			\li \> \Return sqrt(a*a + b*b)
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Class Bilangan Kompleks $cpx$ (2)}
	\label{figure:pseudocode_class_cpx_2}
\end{figure}

\section{Desain Class Bilangan Kompleks $(cpx)$}
\label{sec:desain_class_cpx}
Class $cpx$ adalah class untuk bilangan kompleks. Semua variabel yang memiliki tipe data $cpx$ akan memiliki dua buah data yaitu $a$ yang menyimpan bagian bilangan real dan $b$ yang menyimpan bilangan imajiner.

Class ini merupakan class terpenting dikarenakan semua perhitungan FFT melibatkan bilangan kompleks. Class $cpx$ ini menggantikan tipe data $complex$ dari C++ dikarenakan tipe data $complex$ memiliki waktu komputasi yang lebih besar.

Gambar pada \ref{figure:pseudocode_class_cpx} merupakan \textit{pseudocode} dari class bilangan kompleks. Class ini melakukan \textit{override} terhadap operator perkalian, penambahan, dan pengurangan.

\section{Desain Fungsi Mencari Nilai Pangkat Dua Terdekat ($findPowerTwo$)}

Fungsi ini adalah fungsi mencari nilai pangkat dua terdekat dari suatu nilai. Fungsi ini membutuhkan suatu parameter $val$, fungsi akan mencari berapa nilai $x$ terkecil yang mungkin dimana $2^x \ge val$. Fungsi ini digunakan untuk mencari besarnya panjang array yang dibutuhkan untuk FFT karena FFT menuntut pemrosesan polinomial berorde dua pangkat. Fungsi ini digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_findpowertwo}. Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_findpowertwo}.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Suatu bilangan bulat yaitu $val$ & Mencari nilai $x$ terkecil yang memenuhi untuk $2^x \ge val$ & Nilai $x$ yang digunakan untuk mengatur panjang \textit{array} saat FFT \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi Mencari Nilai Pangkat Dua Terdekat}
	\label{tab:io_fungsi_findpowertwo}
\end{table}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{\proc{findPowerTwo}($val$)}
			\li	$pangkat = 0$
			\li
			\li	\While $2^{pangkat} < val*2-1$ \Do
			\li		$pangkat = pangkat + 1$
			\li	\End
			\li	\Return $pangkat$
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Pencari Pangkat Dua Terdekat}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_findpowertwo}
\end{figure}
	
\section{Desain Class Fourier Transform ($FFT$)}
\label{sec:desain_class_fft}
Class ini bertujuan untuk melakukan FFT dan inverse FFT dari suatu masukan berupa polinomial. Fungsi FFT ini akan digunakan ketika ingin melakukan perkalian polinomial yaitu mencari hasil dari suatu konvolusi.

Fungsi - fungsi yang terkandung dalam class ini adalah $init$, $bitReverse$, $transform$, $massFFT$, $massIFFT$. Gambar pada \ref{figure:pseudocode_class_fft} merupakan gambaran atribut dan fungsi yang terkandung dalam class FFT. Implementasi dari masing - masing fungsi dalam class FFT dapat dilihat pada \textit{pseudocode} yang dituliskan secara terpisah.

Fungsi $init$, fungsi ini digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_init_class_fft}. Fungsi ini dijalankan pertama kali oleh class untuk melakukan inisialisasi atribut internal dari class tersebut. Salah satu inisialisasinya adalah melakukan pengisian \textit{array} dari $rev$ dan $roots$. Array $rev$ berisi posisi seharusnya dari suatu elemen setelah dilakukan $bitReverse$ sedangkan $roots$ berisi \textit{roots of unity}.  Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_init_fft}.

Fungsi $bitReverse$, fungsi ini bertanggung jawab untuk melakukan pengurutan data dengan metode \textit{reversed bit}. Kompleksitas dari fungsi ini adalah sebesar $\mathcal{O}(N)$. \textit{Pseudocode} dari fungsi ini digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_bitReverse_class_fft}.  Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_bitreverse_fft}.

Fungsi $transform$, fungsi ini memiliki dua buah parameter yaitu $data$ dan \textit{flag} $isInverse$. Fungsi ini digunakan untuk melakukan Transformasi Fourier. Polinomial pada $data$ akan diubah kedalam domain frekuensi dengan pemanggilan fungsi ini. Apabila variabel $isInverse$ diberikan suatu nilai $true$ maka fungsi ini akan berubah menjadi fungsi Invers Fourier Transform yang mengembalikan domain frekuensi kedalam domain waktu kembali. Fungsi ini digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_transform_class_fft}. Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_transform_fft}.

Fungsi selanjutnya adalah fungsi yang digunakan untuk optimasi. Untuk melakukan perkalian dari $A$ dan $B$ maka diperlukan pengubahan $A$ dan $B$ menjadi domain frekuensi untuk dapat dilakukan perkalian titik. Fungsi $massFFT$ dan $massIFFT$ merupakan fungsi yang memiliki dua buah parameter yaitu $A$ dan $B$ yang akan melakukan invers maupun Transformasi Fourier dari $A$ dan $B$ secara bersamaan. Sehingga kecepatan dari program meningkat secara drastis dengan adanya fungsi ini. Fungsi $massFFT$ digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_massFFT_class_fft} hingga \ref{figure:pseudocode_massFFT_class_fft_2} dan $massIFFT$ digambarkan pada \ref{figure:pseudocode_massIFFT_class_fft} hingga \ref{figure:pseudocode_massIFFT_class_fft_2}. Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_mass_fft}.

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{public class fft :}
			\li private vector array of cpx : $roots$
			\li private vector array of integer : $rev$
			\li private vector array of cpx : $combinedPoly$
			\li private integer $s = 0$
			\li private integer $n = 0$
			\li
			\li private bitReverse($arrayData$)
			\li public init($ns$)
			\li public transform($data, isInverse$)
			\li public massFFT($A,B$)
			\li public massIFFT($A,B$)
			\li
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Class FFT}
	\label{figure:pseudocode_class_fft}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{fft::init(ns)}
			\li $s \gets ns$
			\li $n \gets 2^s$
			\li $rev.resize(n)$
			\li $roots.resize(n+1)$
			\li $combinedPoly.resize(n)$
			\li \For $i=0$ \To $n-1$
			\li 	\Do
				\For $j=0$ \To $s-1$
			\Do
			\li			\If (($i$ and $(2^j) \ne 0$) \Then
			\li				rev[i] += $2^{s-j-1}$
			\End
			\End
			\End
			\End
			\li $roots[0] \gets cpx(1,0)$
			\li $mult \gets cpx(\cos(2\pi/n), \sin(2\pi/n))$
			\li \For $i=1$ \To $n$ \Do
			\li	\>	$roots[i] = roots[i-1] * mult$
				\End
			\li
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Init Class FFT}
	\label{figure:pseudocode_init_class_fft}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Suatu bilangan bulat $ns$ yaitu besarnya dimensi untuk FFT & Melakukan penyesuaian besarnya array yang dibutuhkan dan pre-proses FFT seperti perhitungan \textit{roots of unity} & -\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi Init Class FFT}
	\label{tab:io_fungsi_init_fft}
\end{table}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{fft::bitReverse(arrayData)}
			\li vector of cpx : $temp$
			\li $temp.resize(n)$
			\li \For $i=0$ \To $n-1$ :
			\Do
			\li \> $temp[i] \gets arrayData[rev[i]]$
			\End
			\li \For $i=0$ \To $n-1$ :
			\Do
			\li \> $arrayData[i] \gets temp[i]$
			\End
			\li
			
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi bitReverse Class FFT}
	\label{figure:pseudocode_bitReverse_class_fft}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Suatu \textit{array} berisi suatu bilangan & Melakukan pengurutan berdasarkan bit yang dibalik untuk proses kupu-kupu FFT & \textit{Array} sudah terurut secara \textit{reference}\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi Init Class FFT}
	\label{tab:io_fungsi_bitreverse_fft}
\end{table}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{fft::transform(data, isInverse)}
			\li $bitReverse(data)$
			\li \For $i=1$ \To s : \Do
			\li 	$m = 2^i$
			\li 	$md2 = m/2$
			\li 	$start = 0$
			\li 	$increment = 2^{s-i}$
			\li 	\If ($inverse == 1$) \Then
			\li 	$start = n$
			\li 	$increment *= -1$ \End 
			\li 	$t = 0$, $u = 0$
			\li		\For $k=0$ \To $k<n$ \Do
			\li			$index = start$
			\li			\For $j=k$ \To $j<md2+k$ \Do
			\li				$t=roots[index]*data[j+md2]$
			\li				$index+=increment$
			\li				$data[j+md2] = data[j] - t$
			\li				$data[j]=data[j] + t$
						\End
						$k+=m$
					\End
				\End
			\li	\If ($isInverse$) \Then
			\li		\For $i=0$ \To $n-1$ \Do
			\li			$data[i].a /= n$
			\li			$data[i].b /= n$
					\End
				\End
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Transform Class FFT}
	\label{figure:pseudocode_transform_class_fft}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Suatu \textit{array} satu dimensi berisi suatu bilangan kompleks yang merepresentasikan suatu polinomial & Melakukan transformasi kedalam bentuk frekuensi & \textit{Array} telah ditransformasikan secara \textit{reference}\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi Transform Class FFT}
	\label{tab:io_fungsi_transform_fft}
\end{table}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{fft::massFFT(A, B)}
			\li \For $i=0$ \To $n-1$ \Do
			\li		$combinedPoly[i] = cpx(A[i].a, B[i].a)$
				\End
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi MassFFT Class FFT (1)}
	\label{figure:pseudocode_massFFT_class_fft}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Dua \textit{array} satu dimensi berisi suatu bilangan kompleks yang merepresentasikan suatu polinomial yang akan ditransformasikan secara bersamaan & Melakukan transformasi kedalam bentuk frekuensi & \textit{Array} telah ditransformasikan secara \textit{reference}\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi MassFFT Class FFT}
	\label{tab:io_fungsi_mass_fft}
\end{table}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\setlinenumberplus{li}{3}
			\li	$transform(combinedPoly)$
			\li	$A[0] = cpx(combinedPoly[0].a, 0.0)$
			\li	$B[0] = cpx(combinedPoly[0].b, 0.0)$
			\li	\For $i=1$ \To $n/2$ \Do 
			\li		$positiveRootPart = combinedPoly[i]$
			\li		$negativeRootPart = combinedPoly[n-i]$
			\li		$realPart = positiveRootPart +$ \\ $negativeRootPart$
			\li 	$imaginaryPart = positiveRootPart -$ \\ $negativeRootPart$
			\li		$Areal = realPart.a/2$
			\li		$Breal = realPart.b/2$		
			\li		$Aimaginary = imaginaryPart.b/2$
			\li		$Bimaginary = imaginaryPart.a/2 * -1$
			\li		$A[i] = cpx(Areal, Aimaginary)$
			\li		$B[i] = cpx(Breal, Bimaginary)$
			\li		$A[n-i] = cpx(Areal, -1*Aimaginary)$		
			\li		$B[n-i] = cpx(Breal, -1*Bimaginary)$
			\End	
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi MassFFT Class FFT (2)}
	\label{figure:pseudocode_massFFT_class_fft_2}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{fft::massIFFT(A, B)}
			\li \For $i=0$ \To $n-1$ \Do
			\li		$realPart = A[i].a - B[i].b$
			\li		$imaginaryPart = A[i].b - B[i].a$
			\li		$combinedPoly[i] = cpx(realPart, imaginaryPart)$
				\End

			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi MassIFFT Class FFT (1)}
	\label{figure:pseudocode_massIFFT_class_fft}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\setlinenumberplus{li}{5}
			\li	$transform(combinedPoly, 1)$
			\li \For $i=0$ \To $n-1$ \Do
			\li		$A[i] = cpx(combinedPoly[i].a, 0.0)$
			\li		$B[i] = cpx(combinedPoly[i].b, 0.0)$
				\End
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi MassIFFT Class FFT (2)}
	\label{figure:pseudocode_massIFFT_class_fft_2}
\end{figure}

\section{Desain Class Matriks yang Memiliki Submatriks Matriks Toeplitz ($SpecialMatrix$)}
\label{sec:desain_class_special_matrix}
Pada umumnya representasi matriks dilakukan dalam bentuk array. Matriks transformasi dalam kasus ini unik, seperti yang telah dijelaskan pada bab sebelumnya yaitu suatu matriks yang memiliki submatriks Matriks Toeplitz dan dikodekan dengan cara mengambil dua baris awal dan dua kolom awal saja, sehingga perlu adanya tipe data khusus yang dapat menyimpan matriks sesuai dengan penjelasan sebelumnya.

Class ini adalah class khusus untuk menyimpan matriks dengan submatriks Matriks Toeplitz. Class ini melakukan \textit{override} operator perkalian dengan menggunakan teknik konvolusi dengan FFT yang telah dijelaskan pada bab sebelumnyan dengan kompleksitas $\mathcal{O}(N \log N)$ untuk setiap proses FFT dan IFFT. Untuk melakukan satu proses perkalian, dibutuhkan 12 kali proses FFT dan IFFT sehingga total kompleksitasnya adalah $\mathcal{O}(12 N \log N)$ Kompleksitas ini tentu sangat baik apabila dibandingkan dengan perkalian matriks secara \textit{naive} yang memiliki kompleksitas $O(N^3)$ ataupun algoritma \textit{strassen} dengan kompleksitas $O(N^{\log 7})$ untuk setiap perkaliannya \cite{cormen}.

Struktur dari class ini digambarkan pada \ref{figure:pseudocode_class_special_matrix}. Class ini memiliki atribut $r$, $c0$, dan $c1$ yang merepresentasikan baris, kolom pertama, dan kolom kedua. Class ini juga memiliki \textit{setter} dan \textit{getter} untuk masing-masing atribut ini.

Fungsi \textit{constructor} dari class ini memiliki dua jenis. Fungsi \textit{constructor} pertama adalah fungsi yang memiliki parameter $sizeMatrix$. Saat fungsi ini berjalan, class akan melakukan konfigurasi secara tepat besaran dari \textit{vector} yang dibutuhkan agar mengikuti pola $2^n$ sehingga dapat dilakukan FFT tanpa terjadi \textit{runtime error}. Fungsi lainnya adalah fungsi \textit{constructor} tanpa parameter yang tidak melakukan inisialisasi apapun dari class. Fungsi ini digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_constructor_1_class_special_matrix} dan \ref{figure:pseudocode_fungsi_constructor_2_class_special_matrix}.

Fungsi terpenting adalah fungsi yang melakukan \textit{override} terhadap operator perkalian. Class ini akan melakukan perkalian dengan cara konvolusi dengan FFT. Fungsi ini memiliki 4 bagian, bagian pertama adalah bagian inisialisasi polinomial dan melakukan FFT, bagian kedua adalah bagian perkalian titik, bagian ketiga adalah invers FFT dari polinomial, bagian keempat adalah bagian perhitungan yang memanfaatkan nilai - nilai dari konvolusi untuk membangun solusi akhir. Fungsi ini digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_operator_*_class_special_matrix_1} hingga \ref{figure:pseudocode_fungsi_operator_*_class_special_matrix_3}. Perkalian antar $SpecialMatrix$ ini memiliki kompleksitas $O(N \log N)$.

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{public class SpecialMatrix :}
			\li	private vector of cpx : $r$
			\li	private vector of cpx : $c0, c1$
			\li private integer : $n, currentSize$
			\li 
			\li	public SpecialMatrix($n$)
			\li	public SpecialMatrix()
			\li	public setRow($row$)
			\li	public setFirstCol($col$)
			\li public setSecondCol($col$)
			\li public getSize()
			\li	public getRow()
			\li public getFirstColumn()
			\li	public getSecondColumn()
			\li public getLength()
			\li	override operator* ($rhs$)
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Class SpecialMatrix}
	\label{figure:pseudocode_class_special_matrix}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{SpecialMatrix::SpecialMatrix(sizeMatrix)}
			 \li $n=sizeMatrix$
			 \li $currentSize=0$
			 \li $pangkat=0$
			 \li \While (($2^{pangkat}$) $<$ (($n*2-1$)) \Do
			 \li	$pangkat = pangkat + 1$ 
				 \End
			 \li $r.resize(2^{pangkat})$
			 \li $c0.resize(2^{pangkat})$
			 \li $c1.resize(2^{pangkat})$
			 \li $currentSize=2^{pangkat}$
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Constructor (1) Class SpecialMatrix}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_constructor_1_class_special_matrix}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{SpecialMatrix::SpecialMatrix()}
			\li $n=0$
			\li $currentSize=0$
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Constructor (2) Class SpecialMatrix}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_constructor_2_class_special_matrix}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{SpecialMatrix::operator*($rhs$)}
			\li $rLhs = r, rRhs = \attrib{rhs}{r}$
			\li $c0Lhs = c0, coRhs = \attrib{rhs}{c0}$
			\li $c1Lhs = c1, c1Rhs = \attrib{rhs}{c1}$
			\li $rLhsOri = rLhs$, $rRhsOri = rRhs$ 
			\li $c0LhsOri = c0Lhs$, $c0RhsOri = c0Rhs$
			\li $c1LhsOri = c1Lhs$, $c1RhsOri = c1Rhs$
			\li	$c1RhsRev = \proc{reverse}(c1Rhs)$
			\li $c0RhsRev = \proc{reverse}(c0Rhs)$
			\li \Comment Melakukan FFT untuk setiap polinomial yang ingin \\ dilakukan perkalian
			\li $\proc{fft.massFFT}(rLhs, c1Lhs)$
			\li $\proc{fft.massFFT}(rRhs, c1Rhs)$
			\li $\proc{fft.massFFT}(c1RhsRev, c0RhsRev)$
			\li $\proc{fft.transform}(c0Rhs)$
			\li \Comment Melakukan perkalian titik pada domain  frekuensi
			\li \For $i=0$ \To $currentSize-1$ \Do
			\li		$rRhs[i] = rLhs[i] * rRhs[i]$
			\li		$c1RhsRev[i] = rLhs[i] * c1RhsRev[i]$
			\li		$c0RhsRev[i] =  rLhs[i] * c0RhsRev[i]$
			\li		$c1Rhs[i] = c1Lhs[i] * c1Rhs[i]$
			\li		$c0Rhs[i] = c1Lhs[i] * c0Rhs[i]$
				\End
			\li \Comment Melakukan Inverse FFT mengembalikan ke bentuk \\ polinomial
			\li	$\proc{fft.massIFFT}(rRhs, c1Rhs_rev)$
			\li	$\proc{fft.massIFFT}(c0Rhs_rev, c1Rhs)$
			\li $\proc{fft.transform}(c0Rhs, 1)$ 
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Override Operator * Class SpecialMatrix (1)}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_operator_*_class_special_matrix_1}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\setlinenumberplus{li}{25}
			\li alias $rc0 = c0RhsRev$
			\li alias $rc1 = c1RhsRev$
			\li alias $r1r1 = rRhs$
			\li alias $rc1Rev = c1RhsRev$
			\li alias $r0r1 = rRhs$
			\li alias $r1c0Rev = c0RhsRev$
			\li alias $c1c1 = c1Rhs$
			\li alias $c1c0 = c0Rhs$
			\li
			\li \For $i=0$ \To $n-1$ \Do
			\li		$currentRow = 0$
			\li		$currentFirstCol = 0$
			\li		$currentSecondCol = 0$
			\li		\If $i \isequal 0$ \Then
			\li			$currentRow = \attrib{rc0[n-1]}{a}$
			\li			$currentFirstCol = \attrib{rc0[n-1]}{a}$
			\li			$currentSecondCol = \attrib{rc1[n-1]}{a}$
			\li		\ElseIf $i \isequal 1$ \Then
			\li			$currentRow = \attrib{rc1[n-1]}{a}$
			\li			$currentFirstCol = \attrib{rc0[n-1]}{a}$
			\li			$currentSecondCol = \attrib{rc1[n-1]}{a}$
			\li		\ElseIf $i>1$ and $i<(n-1)$ \Then
			\li			$currentRow = \attrib{rLhsOri[0]}{a} * \attrib{rRhsOri[i]}{a}$  + \\ \>\>\> $\attrib{r0r1[i+1]}{a}$ + $\attrib{rc1[n-2+i]}{a}$ - \\ \>\>\> $\attrib{rLhsOri[0]}{a} * \attrib{rRhsOri[i+1]}{a} - $ \\ \>\>\>
			$\attrib{rLhsOri[i+1]}{a} * \attrib{rRhsOri[0]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{rLhsOri[i]}{a} * \attrib{c1RhsOri[1]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{rLhsOri[i-1]}{a} * \attrib{c1RhsOri[0]}{a}$
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Override Operator * Class SpecialMatrix (2)}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_operator_*_class_special_matrix_2}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\setlinenumberplus{li}{48}
			\li	\>\>	$currentFirstCol = \attrib{c0LhsOri[i]}{a} *$ \\ \>\>\>  $\attrib{c0RhsOri[0]}{a} +$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c1c0[i+1]}{a} + \attrib{rc0[n-i]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c1LhsOri[i+1]}{a} * \attrib{c0RhsOri[0]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c1LhsOri[0]}{a} * \attrib{c0RhsOri[i+1]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c0RhsOri[i]}{a} * \attrib{rLhsOri[1]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c0RhsOri[i-1]}{a} * \attrib{rLhsOri[0]}{a}$
			\li
			\li	\>\>	$currentFirstCol = \attrib{c0LhsOri[i]}{a} *$ \\ \>\>\>  $\attrib{c1RhsOri[0]}{a} +$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c1c1[i+1]}{a} + \attrib{rc1[n-i]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c1LhsOri[i+1]}{a} * \attrib{c1RhsOri[0]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c1LhsOri[0]}{a} * \attrib{c1RhsOri[i+1]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c1RhsOri[i]}{a} * \attrib{rLhsOri[1]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{c1RhsOri[i-1]}{a} * \attrib{rLhsOri[0]}{a}$
			\li \> \textbf{else}
			\li	 \>\>	$currentRowValue = \attrib{rc0[n-1]}{a}$
			\li	 \>\>	$currentFirstCol = \attrib{c0LhsOri[i]}{a} *$ \\ \>\>\> $\attrib{c0RhsOri[0]}{a} + \attrib{c1c0[i+1]}{a}$
			\li	 \>\>	$currentSecondCol = \attrib{c0LhsOri[i]}{a} *$ \\ \>\>\> $\attrib{c1RhsOri[0]}{a} + \attrib{c1c1[i+1]}{a}$
			\li
			\li \> $r[i] = cpx((currentRowValue + 0.5)\mod 3, 0)$
			\li \> $c0[i] = cpx((currentFirstCol + 0.5)\mod 3, 0)$
			\li \> $c1[i] = cpx((currentSecondCol + 0.5)\mod 3, 0)$
			\li
			\li \Return $this$
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Override Operator * Class SpecialMatrix (3)}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_operator_*_class_special_matrix_3}
\end{figure}

\section{Desain Fungsi Pembangkitan Matriks Transformasi ($generateTransformationMatrix$)}
\label{sec:desain_fungsi_generate_transformation_matrix}
Fungsi ini digunakan untuk melakukan pembangkitan matriks transformasi $Mt_N$ kedalam bentuk $SpecialMatrix$ pada \ref{sec:desain_class_special_matrix}. Fungsi ini digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_generate_transformation_matrix_1} dan \ref{figure:pseudocode_fungsi_generate_transformation_matrix_2}.

Fungsi ini menerima satu buah parameter yaitu $len$ yaitu panjangnya barisan kucing. Panjangnya barisan kucing ini menentukan matriks transformasi yang harus dibangun sesuai dengan penjelasan pada bab sebelumnya. Fungsi ini berjalan dengan kompleksitas $O(len)$. Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_generate_transformation_matrix}.

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{generateTransformationMatrix($len$)}
			\li vector of cpx : $r$, $c0$, $c1$ 
			\li SpecialMatrix : $matrixTransformation$
			\li 
			\li $rowValue = 0$, $c0Value = 0$, $c1Value = 0$
			\li
			\li \For $i=0$ \To $len-1$ \Do
			\li 	\If $i \isequal len -1$ \Then
			\li			$rowValue = r[0].a$
			\li		\ElseIf $i \isequal 0$ \Then
			\li			\If $len$ is odd \Then
			\li				$rowValue = 0$
			\li			\Else 
			\li				$rowValue = 2$
						\End
			\li		\Else
			\li			\If $i$ is odd \Then
			\li				$rowValue = 1$
			\li			\Else 
			\li				$rowValue = 2$
						\End
					\End
			\li
			\li		\If $i \isequal 0$ \Then
			\li			\If $len$ is odd \Then
			\li				$c0Value = 0$
			\li			\Else
			\li				$c0Value = 2$ \End
					\End
			\li	\textbf{elseif} $i \isequal 1$ \Then
			\li	\If $len$ is odd \Then
			\li		$c0Value = 0$
			\li	 \Else 
			\li		$c0Value = 2$
			\End
			
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Pembangkitan Matriks Transformasi (1)}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_generate_transformation_matrix_1}
\end{figure}	

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\setlinenumberplus{li}{30}
			\li \> \textbf{else}
			\li	\>\>	\If $len + i$ is odd \Then
			\li	\>\>		$c0Value=1$
			\li	\>	\textbf{else}
			\li	\>\>		$c0Value=2$
			\End
			\li
			\li \> \If $len > 2$ \Then
			\li \>		\If $i \isequal 0$ \Then
			\li \>			$c1Value = 1$
			\li 		\textbf{elseif} $i \isequal 1$ \Then
			\li 			$c1Value = 1$
			\li \>		\ElseIf $i \isequal 2$ \Then
			\li 			$c1Value = 2$
			\li \>		\Else
			\li 			$c1Value = 0$
						\End
			\li \>	\Else
			\li 		$c1Value = 2$
					\End
			\li
		    \li    $r[i] = cpx(rowValue, 0.0)$
		    \li    $c0[i] = cpx(c0Value, 0.0)$
		    \li    $c1[i] = cpx(c1Value, 0.0)$
				\End
			\li
			\li \proc{matrixTransformation.setRow}($r$)
			\li \proc{matrixTransformation.setFirstCol}($c0$)
			\li \proc{matrixTransformation.setSecondCol}($c1$)
			\li
			\li \Return $matrixTransformation$
			
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Pembangkitan Matriks Transformasi (2)}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_generate_transformation_matrix_2}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Suatu bilangan $N$ yaitu panjangnya barisan melingkar kucing pada permasalahan & Membangkitkan matriks transformasi sebesar $N \times N$ & Matriks transformasi dalam tipe data \textit{SpecialMatrix}\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi Pembangkitan Matriks Transformasi Class FFT}
	\label{tab:io_fungsi_generate_transformation_matrix}
\end{table}

\section{Desain Fungsi Pemangkatan Matriks ($exponent$)}
\label{sec:desain_fungsi_exponent}
Fungsi ini adalah fungsi yang digunakan untuk melakukan pemangkatan matriks sebanyak $K$ dengan menggunakan pemangkatan modular.  Pemangkatan dengan fungsi ini memiliki kompleksitas $\mathcal{O}(\log K)$. Fungsi pemangkatan modular dapat dilihat pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_exponent}. Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_pemangkatan_matrix}.

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{exponent($baseMatrix$, $power$)}
			\li boolean : $isAlreadyInitialize$
			\li SpecialMatrix: $result$
			\li
			\li	\While $power>0$ \Then
			\li		\If $power$ is odd \Then
			\li			\If not $isAlreadyInitialize$ \Then
			\li				$isAlreadyInitialize = true$
			\li				$result = baseMatrix$
			\li			\Else
			\li				$result = result * baseMatrix$
						\End
					\End
			\li		
			\li		$baseMatrix = baseMatrix * baseMatrix$
			\li		$power = power / 2$
			\End
			\li
			\li	\Return $result$
			
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Pemangkatan Matriks Transformasi}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_exponent}
\end{figure}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Suatu matriks dengan tipe data \textit{SpecialMatrix} dan suatu bilangan yang menyatakan banyaknya pemangkatan yang dilakukan & Memangkatkan matriks dengan pemangkatan modular & Matriks yang sudah dipangkatkan\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi Pemangkatan Matriks Transformasi}
	\label{tab:io_fungsi_pemangkatan_matrix}
\end{table}

\section{Desain Fungsi Pengkodean Warna Menjadi Angka ($encodeColor$)}
\label{sec:desain_fungsi_encode_color}
Fungsi ini adalah fungsi yang bertujuan untuk mengubah masukan berisi $N$ warna kucing yang dikodekan oleh salah satu huruf $\lbrace R, G, W \rbrace$ menjadi sebuah angka yaitu $\lbrace 0, 1, 2\rbrace$. Fungsi ini digunakan agar warna - warna kucing pada barisan melingkar nantinya diubah kedalam suatu vektor $\vec{V_N}$ yang akan ditransformasikan dengan matriks transformasi $Mt_N$. Fungsi ini digambarkan pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_encode_color}. Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_encode_color}.

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{encodeColor}(catsColor, N)$}
			\li $encodedColor \gets array(N)$
			\li \For $i \gets 0$ \To $N$ \Do
			\li		\If $catsColor[i] == W$ \Then
			\li			$encodedColor[i] \gets 2$
			\li		\ElseIf $catsColor[i] == G$ \Then
			\li			$encodedColor[i] \gets 1$
			\li		\Else 
			\li 		$encodedColor[i] \gets 0$
			\End
			\End
			
			\li \Return encodedColor
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Encode Color}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_encode_color}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Suatu \textit{array} satu dimensi yang berisi karakter warna kucing & Melakukan pengkodean warna & \textit{Array} berisi warna kucing yang sudah dikodekan menjadi angka\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi Encode Color}
	\label{tab:io_fungsi_encode_color}
\end{table}

\section{Desain Fungsi Solve}
\label{sec:desain_fungsi_solve}
Fungsi ini adalah fungsi untuk melakukan perkalian konfigurasi awal warna kucing yang sudah dikodekan dengan angka dengan matriks transformasi $Mt_N$ yang sudah dipangkatkan sebanyak $K$ kali. Fungsi ini akan menghasilkan suatu array berisi konfigurasi akhir dari warna kucing yang lalu akan dicetak pada layar \textit{console}. Fungsi solve ini dapat dilihat pada Gambar \ref{figure:pseudocode_fungsi_solve_1} dan  \ref{figure:pseudocode_fungsi_solve_2}. Masukan, proses, dan keluaran dari fungsi ini tercantum pada Tabel \ref{tab:io_fungsi_solve}.

\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{solve}(initialColors, tfMat, length)$}
			\li	array of char : $finalColors$
			\li $rLhs = initialColors$
			\li $properSize = 2^{\proc{findPowerTwo}(length)}$
			\li $\proc{rLhs.resize}(properSize)$
			\li	$rRhs = \func{tfMat.getRow}()$
			\li $c0Lhs = $ vector of cpx with size $properSize$
			\li	$c0Lhs[0] = initialColors[0]$
			\li
			\li $c0Rhs = \func{rhs.getFirstColumn}()$
			\li $c1Lhs = $ vector of cpx with size $properSize$
			\li	$c1Lhs[1] = initialColors[1]$
			\li	$c1Rhs = \func{rhs.getSecondColumn}()$
			\li
			\li	$rLhsOri = rLhs$, $c0LhsOri = c0Lhs$, \\ $c1LhsOri = c1Lhs$
			\li $rRhsOri = rRhs$, $c0RhsOri = c0Rhs$, \\ $c1RhsOri = c1Rhs$
			\li $c1RhsRev = reverse(c1Rhs)$
			\li $c0RhsRev = reverse(c0Rhs)$
			\li
			\li	\proc{fft.massFFT}($rLhs$, $rRhs$)
			\li	\proc{fft.massFFT}($c1RhsRev$, $c0RhsRev$)
			\li
			\li	\For $i=0$ \To $properSize-1$ \Do
			\li		$rRhs[i] = rLhs[i] * rRhs[i]$
			\li		$c1RhsRev[i] = rLhs[i] * c1RhsRev[i]$
			\li		$c0RhsRev[i] = rLhs[i] * c0RhsRev[i]$
			\li	\proc{fft.massIFFT}($rRhs$, $c1RhsRev$)
			\li \proc{fft.transform}($c0RhsRev$, $1$)
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Solve (1)}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_solve_1}
\end{figure}


\begin{figure}
	\begin{mdframed}
		\begin{codebox}
			\setlinenumberplus{li}{28}
			\li	alias $rc0 = c0RhsRev$
			\li alias $rc1 = c1RhsRev$
			\li	alias $r0r1 = rRhs$
			\li	\For $i=0$ \To $length-1$ \Do
			\li		$currentRow = 0$
			\li		
			\li		\If $i \isequal 0$ \Then
			\li			$currentRow = \attrib{rc0[length-1]}{a}$
			\li		\ElseIf $i \isequal 1$ \Then
			\li			$currentRow = \attrib{rc1[length-1]}{a}$
			\li		\ElseIf $i>1$ and $i<length-1$ \Then
			\li			$currentRow = \attrib{rLhsOri[0]}{a} * \attrib{rRhsOri[i]}{a} +$ \\ \>\>\>
			$\attrib{r0r1[i+1]}{a} + \attrib{rc1[n-2+i]}{a} - $ \\ \>\>\>
			$\attrib{rLhsOri[0]}{a} * \attrib{rRhsOri[i+1]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{rLhsOri[i+1]}{a} * \attrib{rRhsOri[0]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{rLhsOri[i]}{a} * \attrib{c1RhsOri[1]}{a} -$ \\ \>\>\>
			$\attrib{rLhsOri[i-1]}{a} * \attrib{c1RhsOri[0]}{a}$
			\li		\Else 
			\li			$currentRow = \attrib{rc0[length-1]}{a}$
			\li	$currentRow = (currentRow + 0.5) \mod 3$	
			\li \If ($currentRow \isequal 1$) \Then 
			\li		$solution[i] = G$
			\li	\ElseIf ($currentRow \isequal 0$) \Then 
			\li		$solution[i] = R$
			\li	\Else 
			\li		$solution[i] = W$ \End
			\li	
			\li \func{puts}($solution$)
			\End
		\end{codebox}
	\end{mdframed}
	\caption{\textit{Pseudocode} Fungsi Solve (2)}
	\label{figure:pseudocode_fungsi_solve_2}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
		Masukan & Proses & Keluaran \\ \hline
		Suatu \textit{array} berisi konfigurasi warna awal, matriks transformasi, dan panjang barisan kucing & Mencari konfigurasi akhir dengan cara mengkalikan konfigurasi awal dengan matriks transformasi & Konfigurasi akhir berupa \textit{string}\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Masukan, Proses, dan Keluaran Fungsi Solve}
	\label{tab:io_fungsi_solve}
\end{table}